[Trump] 重手擋藥廠財路，FDA 局長誓言消滅藥價大戰

重手擋藥廠財路，FDA 局長誓言消滅藥價大戰

自從 2017 年被美國總統杜林普欽點上任以來，FDA 局長 Scott Gottlieb 一再於醫藥界投下改革震撼彈，其中最重要的一項，是貫徹杜林普的藥價政策：降低生物藥的價格。

近幾年，降低藥價顯然已成為各國共識，去年 7 月，輝瑞（Pfizer）就點燃了美國藥價大戰，雖然最終因杜林普喊話，讓輝瑞為首的幾家大廠允諾暫不調漲。然而，去年 11 月輝瑞仍宣佈自 2019 年 1 月起，旗下藥物將平均調漲 5%，此舉再次引起美國社會反彈。

一般的藥可簡單分為化學藥（小分子藥）與生物藥（大分子藥）。前者如阿士匹靈，以化學合成方式製造。同一個有效成分第一個上市的產品稱為原廠藥（Originated brand-name Drugs），須通過第一、二、三期臨床試驗，具有專利期。當專利期一過，其他藥廠可仿製。

後者是以生物技術開發，在動植物或微生物體內形成。同一個有效成分第一個上市的產品稱為原廠生物製劑（Brand-name Biological），同樣須通過第一、二、三期臨床試驗，具有專利期。當專利期一過，其他藥廠可仿製，但須通過第一和一個第三期臨床試驗才可上市，這就是所謂的生物相似藥（Biosimilar）。

根據 Frost & Sullivan 出版的報告，2017 年的 10 大暢銷藥物中，有 8 種為生物藥，該銷售收入總額為 678 億美元，佔 2017 年 10 大暢銷藥物總銷售收入的 82.5%。

另一家調研機構 Evaluate Pharma 也預測未來 4 年，生物製劑將會繼續維持強勢的市場地位，市場份額也將會從 2016 年的 25%（2,020 億美元）上升到 2022 年的 30%（3,260 億美元）。

藥品的分類定位與相關規範，決定了藥價的高低。以糖尿病患者必用的胰島素為例，1921 年加拿大醫生 Frederick Banting 從活細胞內發現胰島素，團隊以 3 美元的價格將專利賣給多倫多大學，接下的一世紀內，這個藥物的價格不僅沒有降低，反倒在過去 15 年內暴漲了 3 倍。

根據 FDA 引用美國國會研究服務中心 11 月中旬的一份報告指出，在禮來（Eli Lilly）、諾和諾德（Novo Nordisk）及賽諾菲（Sanofi Aventis）三大藥廠聯合壟斷下，胰島素的價格從 2001 年到 2015 年，從 35 元美元飆漲到 234 美元。有病患甚至因為付不起高昂的藥價而死亡。

之所以如此，正是因為胰島素被藥廠操弄為化學藥類，無法適用生物相似藥的規範進行大量生產。

這個現象讓 Scott Gottlieb 非常不滿，他認為，藥廠透過各種鑽法規漏洞謀取暴利的方式，已經嚴重損害到人民的權益。醫藥專利的存在不再只是單純的保護發明者與大眾利益，更多是為了阻礙對手發展。

為此，他決心在 2020 年 3 月推動新政策，所有過去須經「新藥查驗登記」（New Drug Application，簡稱 NDA）審核的生物製劑產品，如胰島素、胰高血糖素、人體生長激素（HGH）等，將重新歸類，由美國公共健康服務法（PHS Act）規範，通過「生物產品許可申請」（Biologics License Application）即可上市。

他並宣示，FDA 將加強與美國專利商標局（USPTO）的合作，未來將更審慎判斷哪些才是真正該獲得專利的產品。在 Scott Gottlieb 的改革下，藥廠透過專利賺取暴利的日子恐怕不會太久了。

唔係反對資本主義
但一直覺得醫療同教育唔應該扯上資本主義

兩年政績屌打黑馬

重有住宿

連登好撚多藥廠打手,佢地話藥廠畀咁多錢開發新藥

藥廠謀取暴利係好扯正常加上資本主義自由市場憑咩干預藥廠

唔怪得佢地咁憎侵侵 阻人發達

如果呢樣成功，絕對比黑馬既醫保更偉大

唔知d舉哂牌反侵侵嘅人會唔會有病需要藥嘅時候呢

醫藥根本唔應該有專利，甚至要透明化

冇專利冇錢賺
邊個肯抌錢出嚟研發新藥

冇專利 冇錢搵 你去研發?

無誘因點伯進步

藥廠由國家管理

最理想咪國家出錢

一般黎講
用自己既錢，做自己既事 = 性價比最高
用自己既錢，做人地既事 = 最平，但無質素
用人地既錢，做自己既事 = 天價
用人地既錢，做人地既事 = 天價+無質素

國企既通病通常都第四種情況

有無英文source

I am working in drug development in Asia Pac..

其實研發葯真係燒錢，由大學lab discovery 到第一個國家 market到，平均要十五年

最後成功嘅 molecule 少過1% (this is based on text books stat data 啦)

完全唔計葯廠人工，CEO 啲分紅，大學醫生,教授,nurse人工，淨係計臨床研究三期，一個病人要用五十至七十萬港紙。臨床研究三期全球通常要收症500至2000個case

臨床三期只是drug development 嘅 Last stage... 同埋以上數字只是 South East Asia, 大部分 research 都在歐美，貴多差不多一倍。

當然，CEO人工一定好撚高la

只會有一班冗員日日hea

五十至七十萬港紙係預設病人用葯半年，仲要一切安好。。。

政府做研發
一係改法律 邊個研發唔到就鞭刑
唔係既話公務員鬼會同你研發咩
得 整粒必理痛出黎 用5年時間 接唔接受到?

咁nasa呢

NASA 涉及太多國家機密同科技，焗住自己做，不過佢都同都好多公司合作去彌補自身既缺陷

我覺得都可以咁做起碼唔會比藥廠獨大先

浸浸咁搞落去會唔會比人暗殺架

人地講藥廠聯合壟斷，你就話研發成本高。

高成本絕對唔係壟斷既理由。

基本上唔駛半年都屌打黑馬八年

藥太貴窮人無得醫
唔比壟斷直頭連藥都無 有無錢都無得醫

而家個玩法其實OK 第一世界國家病人負擔研發費用
其他地方就買印度版 本地小店版

right...
I just want to say the high price of new drugs may not just becoz of oligopoly, the research costs are really high..

and big companies become bigger and bigger by acquisition and merger. everytime they cut more staff to maintain efficiency.

again, just want to say high cost maybe not due to oligopoly

咪on9啦
冇誘因邊個去做

個個國家公務員都係做又36唔做又36

Yes, that's the trend...
但印度/大陸/東歐嘅仿製葯係平啲(但cancer treatment 嗰啲都仲係好貴)，但如果香港政府批呢啲入來，啲人咪又嘈(包括我)…安全問題

everyone is affected ... 我哋人工都唔夠畀一個月 cancer treatment...我條team做咗6年 for this drug

事實係科技越來越進步，政府/customer要求越來越嚴，門檻好高。但絕大部分人嘅收入係追唔到

你咁講起基建福利都無誘因叫公務員做，
仲有國家管理唔代表要完全免費。

林鄭臭雞話居住問題係幾座大山
轉頭叫ao諗賤招dq左一大堆香港家庭

侵侵就真係做野

雞同人的分別

一個純粹覺得想做就貫徹到底
一個玩政治把戲

大空穿梭機退役之後
NASA一直研發緊新火箭
十幾年乜屎都冇
望下SpaceX效率差幾遠

國企化，利潤歸國庫，利潤可控 多得滯又可以還富於民，搞民生教育乜柒都得。解決一切問題

加個 bonus制度咪得 成功開發啲收入拎一部份分花紅

你都係做藥廠嘅？

咪玩
去到樽頸位慢正常

中六合彩頭獎賠廿蚊 ok？

班屎忽鬼依家係壟斷d舊藥抬價搵錢
咁尻姑寒肯俾錢研究新藥先算

有眼見依家大部份搞new biotech既公司都係初創黎。

成班社會寄生蟲係到玩密謀定價，用人地既成果心血黎幫自己搵花紅，trump出手打柒佢地係愛國者正常既選擇

藥廠合謀暴利係要打擊
但講到交返比國家製藥真係on99
國企